%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Szablon pracy dyplomowej
% Wydział Informatyki 
% Zachodniopomorski Uniwersytet Technologiczny w Szczecinie
% autor Joanna Kołodziejczyk (jkolodziejczyk@zut.edu.pl)
% Bardzo wczesnym pierwowzorem szablonu był
% The Legrand Orange Book
% Version 2.1 (26/09/2018)
%
% Modifications to LOB assigned by %JK
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 1
% 	author: Joanna Kolodziejczyk (jkolodziejczyk@zut.edu.pl)
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Wprowadzenie teoretyczne}
\chaptermark{Wprowadzenie teoretyczne}

Na przestrzeni ostatnich lat zastosowanie Systemów Automatycznego Rozpoznawania Tablic Rejestracyjnych (ARTR)(ang. \textit{Automatic Licence Plate Recognition} - ALPR) stało się znacznie bardziej powszechne.
W większości dużych miast istnieją parkingi, gdzie po umieszczeniu opłaty za postój, przy zbliżeniu się do wyjazdu, szlaban otwiera się automatycznie po rozpoznaniu numeru rejestracyjnego pojazdu, którym się poruszamy.
W obecnych czasach wszystkie nowoczesne systemy do zarządzania i sterowania ruchem drogowym wykorzystują technologie ARTR.
Odbiorcy tacy jak służby drogowe, dzięki rejestrowanym i przetwarzanym w czasie rzeczywistym ogromnym ilościom danych, są w stanie odpowiednio szybko reagować na wydarzenia na drogach takie jak kolizje, korki lub innego rodzaju utrudnienia.
Innym z możliwych przykładów zastosowania wspomnianych systemów są odcinkowe pomiary prędkości, opłaty za przejazd płatnymi drogami lub wykrywanie kierowców łamiących przepisy.
Dzięki nieustannemu rozwojowi technologii i co raz wydajniejszym komputerom, systemy stają się tańszą i łatwiej dostępną alternatywą dla systemów opartych na RFID (ang. \textit{Radio-frequency identification}), które to wymagają specjalnej etykiety do prawidłowego działania.

Rozpoznawanie tablic rejestracyjnych jest techniką polegająca na wykryciu i odczytaniu znaków z tablicy rejestracyjnych na podstawie zarejestrowanych obrazów.
Do tego celu wykorzystywany jest aparat o wysokiej rozdzielczości oraz odpowiednie oprogramowanie.
Najbardziej podstawowe systemy wymagają, aby pojazd znajdował się nieruchomo w określonym miejscu.
Tego typu rozwiązania najczęściej stosowane są na parkingach, gdzie szlaban otwiera się po odczycie numerów rejestracyjnych pojazdu i potwierdzeniu opłaty za postój w zewnętrznej bazie danych.
Tego rodzaju systemy pracują z reguły w środowisku o niskim poziomie zakłóceń wynikających z warunków atmosferycznych i oświetlenia.

W niniejszej pracy przedstawione zostaną najczęściej wykorzystywane techniki uczenia maszynowego i widzenia komputerowego do osiągnięcia wysokiej jakości systemu automatycznego rozpoznawania tablic rejestracyjnych.


\section{Przegląd istniejących metod detekcji tablic rejestracyjnych}
\index{Przegląd istniejących metod detekcji tablic rejestracyjnych}

Niniejszy szablon powstał na bazie szablonu\footnote{\url{http://www.LaTeXTemplates.com}} o nazwie ,,The Legrand Orange Book''.
Autorzy pierwotnego stylu to:
\begin{itemize}
    \item Mathias Legrand (legrand.mathias@gmail.com)
    \item Vel (vel@latextemplates.com).
\end{itemize}

Późniejsze zmiany na potrzeby stylu Wydziału Informatyki zostały wprowadzone przez Joannę Kołodziejczyk (jkolodziejczyk@zut.edu.pl). Wizualna strona stylu jest konsensusem uzyskanym w wyniku prac zespołu:
\begin{itemize}
    \item Anna Barcz
    \item Marcin Korzeń
    \item Mirosław Łazoryszczak
    \item Piotr Piela
\end{itemize}

Niniejszy styl jest udostępniony na zasadach licencji CC BY-NC-SA 3.0 ({\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/}}).


\section{Kompilowanie dokumentu}
\index{Kompilacja}

Do kompilacji wykorzystać należy procesor {\em pdflatex}.

Ten szablon wykorzystuje pakiet - menedżer spisu literatury o nazwie {\em biber}\footnote{ \url{http://biblatex-biber.sourceforge.net}}, który jest dostępny w wielu popularnych środowiskach programistycznych dla \LaTeX.

Najpewniejszym sposobem na poprawną kompilację jest wykonanie jej z wiersza poleceń następującą sekwencją rozkazów:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Skrypt kompilujący, label=alg:1]
pdflatex main
biber main
pdflatex main
pdflatex main

\end{lstlisting}

Szablon wykorzystuje również rozliczne pakiety, które mogą wymagać
zaktualizowane do najnowszych wersji. Rekomendowane jest więc, by utrzymywać swoją wersję dystrybucji \LaTeX w najnowszej wersji.


\section{Zawartość pakietu}\index{Zawartość pakietu}

Pakiet ze stylem zawiera pliki tekstowe z zawartością przykładowej pracy , czyli w tym wypadku niniejszego przewodnika oraz pliki konfiguracyjne. W tabeli \ref{tab:1} znajduje się lista plików wraz z ich krótkim opisem.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Pliki w pakiecie szablonu}
    \begin{tabular}{p{.2\textwidth}|p{.1\textwidth} | p{.60\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Nazwa pliku} & \textbf{Edycja} & \textbf{Opis}                                                                                                                                                               \\
        \midrule
        main.tex             & TAK             & Główny plik pracy. Zawiera otwarcie dokumentu, dołącza pliki konfiguracyjne, spis treści, dołącza wszystkie rozdziały, literaturę oraz zamyka dokument.                     \\
        definitions.tex      & TAK             & Zawiera elementy strony tytułowej: autora, tytuł, niezbędne informacje ze strony tytułowej.                                                                                 \\
        abstract.tex         & TAK             & Zawartość streszczenia pracy w j. polskim i j. angielskim. Zaleca się, by nie przekroczyć tekstem 1 strony.                                                                 \\
        introduction.tex     & TAK             & Wstęp pracy dyplomowej                                                                                                                                                      \\
        chapter1.tex         & TAK             & Zawartość rozdziału pierwszego.                                                                                                                                             \\
        chapter2.tex         & TAK             & Zawartość rozdziału drugiego.                                                                                                                                               \\
        conclusions.tex      & TAK             & Zakończenie/podsumowanie pracy dyplomowej.                                                                                                                                  \\
        bibliography.bib     & TAK             & Plik z literaturą w formacie bib.                                                                                                                                           \\
        Pictures             & TAK             & Katalog zawierający ilustracje i grafiki z pracy. Nazwa katalogu jest wykorzystana w pliku konfiguracyjnym jako katalog domyślny do każdego osadzonego obiektu graficznego. \\
        title\_page.tex      & NIE             & Struktura strony tytułowej.                                                                                                                                                 \\
        structure.tex        & NIE             & Plik konfiguracyjny (preambuła). Podłącza i konfiguruje wszystkie niezbędne pakiety oraz definiuje otoczenia wykorzystywane w szablonie.                                    \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:1}
\end{table}
%------------------------------------------------

\subsection{Podstawowe wymagania dotyczące szablonu}

Praca ma ustawiony format wielkości strony A4, w pliku {\em structure.tex} w konfiguracji pakietu {\bf geometry}. Przygotowana jest do druku dwustronnego. Ustawiony jest 1cm margines na oprawę.

\noindent{\bf UWAGA!} Każdy rozdział zaczyna się na stronie nieparzystej

\subsection{Bibliografia}

Po zaktualizowaniu pliku z literaturą należy dokonać kompilacji z użyciem procesora {\em biber} a nie standardowego  {\em Bibtex}. Następnie dwukrotnie skompilować z użyciem {\em pdflatex}, aby zmiany były widoczne. Pakiet do zarządzania bibliografią to {\em biblatex}. Jego konfiguracja jest dostępna w pliku {\em structure.tex}

Bibliografia w pracach dyplomowych ma format numeryczny, sortowanie alfabetyczne i jest podzielona na części: książki, artykuły i źródła internetowe i inne. Konfiguracja jest zapisana w niniejszym szablonie.

Tylko zacytowane prace znajdą się w spisie literatury. Nie należy tego zmieniać. Cytowanie odbywa się przez użycie polecenia $\backslash cite\{\}$ a efekt jest następujący: \cite{book_key}, \cite{article_key}, \cite{lam1994}, \cite{knuthwebsite}.





