%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plik z wstępem do pracy
% Szablon pracy dyplomowej
% Wydział Informatyki 
% Zachodniopomorski Uniwersytet Technologiczny w Szczecinie
% autor Joanna Kołodziejczyk (jkolodziejczyk@zut.edu.pl)
% Bardzo wczesnym pierwowzorem szablonu był
% The Legrand Orange Book
% Version 2.1 (26/09/2018)
%
% Modifications to LOB assigned by %JK
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Wstęp}

%Wstęp powinien być nie dłuższy niż 2 strony. Najlepiej napisać go dopiero, gdy praca jest już skończona i wszystkie jej części spisane.
%
%Wstęp powinien zawierać:
%
%\begin{enumerate}
%\item Opis dziedziny jakiej dotyczy praca, ze wskazaniem, że temat pracy jest ważny, bieżący, itp.
%\item Jaki problem z dziedziny się rozwiązuje.
%\item Cel i teza pracy
%\item W jaki sposób cel zostanie osiągnięty a tez potwierdzona.
%\item Struktura pracy.
%\end{enumerate}

W dzisiejszych czasach ludzka praca stanowi jeden z największych składników kosztów dla wielu przedsiębiorstw.\ Taki stan rzeczy prowadzi do poszukiwania rozwiązań mających na celu zautomatyzowanie najbardziej powtarzalnych czynności.\ Potwierdza to wzrost zainteresowania na przestrzeni ostatnich lat zagadnieniami takimi jak uczenie maszynowe czy widzenie komputerowe.
Jedną z gałęzi gospodarki, w której tego rodzaju automatyzacja jest zauważalna, nawet dla osób niezwiązanych z branżą, jest transport drogowy.\ Nieustannie zwiększająca się liczba aut poruszających się po drogach, wzrost sieci dróg \linebreak i autostrad niejako samoistnie wymusiła próby zautomatyzowania pewnych czynności.

Jednym z najczęściej poruszanych zagadnień jest problem rozpoznawania tablic rejestracyjnych (ang. \textit{Licence Plate Recognition} --- LPR).
Do zadań takich systemów należy wykrycie na obrazie obszarów, w których znajdują się tablice rejestracyjne.
Następnie na zlokalizowanych fragmentach rozpoznawane są numery rejestracyjne pojazdów.
Dokładność uzależniona jest od wielu czynników, takich jak jakość obrazu, prędkość pojazdu, warunki atmosferyczne lub pora dnia.
%\\\\We wstępie można zawrzeć co jest w dalszych częściach pracy, ile rozdziałóœ i krótki opis każdego z nich.\\

Celem niniejszej pracy jest przedstawienie tematyki rozpoznawania tablic rejestracyjnych.
Wybór takiego zagadnienia w niniejszej pracy dyplomowej motywowany jest zainteresowaniami autora w zakresie uczenia maszynowego oraz widzenia komputerowego, a także branżą motoryzacyjną.
W zakres pracy wchodzą:
\begin{itemize}
    \item omówienie wybranych algorytmów z zakresu przetwarzania obrazów i uczenia maszynowego, potrzebnych do realizacji postawionego zadania,
    \item przygotowania odpowiedniego materiału (sekwencje wideo) na potrzeby uczenia maszynowego i testowania,
    \item przedstawienie ostatecznego schematu algorytmicznego dla całego procesu,
    \item przeprowadzenie eksperymentów, pomiary dokładności i czasów wykonania, wnioski końcowe.
\end{itemize}

W pierwszej części pracy przedstawione zostaną najczęściej wykorzystywane techniki uczenia maszynowego i widzenia komputerowego do osiągnięcia wysokiej jakości systemu automatycznego rozpoznawania tablic rejestracyjnych.
W drugiej części pracy zostanie przedstawiony stworzony program komputerowy do realizacji zadania rozpoznawania tablic rejestracyjnych.
Program składa się z dwóch modułów.
Pierwszy z nich odpowiada za detekcję tablic rejestracyjnych w obrazie.
Drugi moduł rozpoznaje znaki na fragmentach obrazów przekazanych z modułu detekcji.
Część ta zawiera szczegółowy opis bibliotek wykorzystanych do realizacji przedstawionego zadania oraz implementacji opracowanego algorytmu.
Przedstawiono również etapy pozyskania zbioru uczącego dla opracowanego mechanizmu.
Po opisaniu opracowanego procesu, zostaną zaraportowane wyniki dla wyuczonego klasyfikatora.

W przedstawionej pracy udało się zrealizować postawione zadanie.
Do realizacji programu wykorzystano język programowania Python w wersji 3.8.
Klasyfikator oparty został o cechy Haara (ang. \textit{Haar-like features}).
Do klasyfikacji użyto algorytm RealBoost ze słabymi klasyfikatorami realizowanymi poprzez koszykowanie wartości funkcji logit (ang. \textit{response binning}).
Praca ma charakter eksperymentalny.
Z tego powodu oraz z racji ograniczonych zasobów, algorytm ma swoje niedoskonałości.
W podsumowaniu pracy zaprezentowano możliwości dalszego rozwoju klasyfikatora.
%
%T?O?D?O - tutaj dojdzie jeszcze jakieś streszczenie dotyczące dokładności algorytmu itp.
%promotor pisał, że nie jest to tutaj potrzebne